發揮群眾潛能 釋放人民力量 工運研究者 - 區龍宇

發揮群眾潛能 釋放人民力量
工運研究者 - 區龍宇

兩個月前我寫過，「香港的運動有兩個組成部份：黃絲群眾與激進青年。一個是後衞，一個是行動先鋒。兩者趨同，則走向高潮；反之則低潮。6月以來，是逐漸趨同。到8月運動跨過另一道坎，更多普通市民也同情激進青年武力抗警。如果有一天連普通市民也參與實際武力抵抗，那麽，便可能出現『統治者再無法按原貌統治下去，而人民也無法繼續忍受這個政府』的革命形勢了。但現在還看不到民眾有跨過這道坎的決心，因為付出的代價很大。」

8.5政治罷工成功，但在北京修理國泰高層、高層再修理僱員後，運動轉入瓶頸。香港工運本弱，暫時無力反擊報復。普通市民無論多同情激進青年，都多少知道，香港革命了又如何？北京暴龍一腳踩下來就全完。無疑運動繼續普及，卻無法升級，因而進入瓶頸。禁蒙面法雖然面對處處公民抗命，但在暴龍撐腰下，林鄭未至於無法統治下去。看來運動已經轉入長期抗戰階段。下一步怎麽辦？

現在運動不利之處在於：自稱本土的學生只佔四成，當中真正武力對抗警察者更少得多，所以大部份成年黃絲和青年，雖然同情勇武派，自己不會落場，亦即是多數只是遊行或者「食花生」。這豈不是最大的浪費？許多人其實也不甘心於此。關鍵是如何發揮群眾巨大潛能，釋放真正的人民力量。

時代革命是甚麽樣的革命？就是民主革命，而不再是粗糙的「反暴君」。200年前，絕大部份國家都是帝制，今天絕大部份卻是主權在民的代議民主——雖然真假參半。但目標是真民主的話，運動的方式也必然要求是民主的，就是聚眾商議，合群為力，組織市民大會，落實民主共同體，而不是像今天那樣各自為政。民主革命的世界通例，正是人民的民主會議，也是孫中山及北伐的未竟之功。不要以為武鬥才是勇武。文鬥也一樣重要。然而，這次運動雖云民主運動，卻從無群眾大會和民主商議。

建民主平台應對長期抗戰

或云，我們不要領袖，不要代言人！好呀，但那更加需要市民大會。法國黃背心和反送中有許多類似：同樣抗拒領袖和代言人，懷疑政客與政黨，強調群眾自發自主，以平行聯合來代替中央集權等等。但黃背心是有「大會」（Assembly）的。為了抗議增加燃油稅，社區居民直接行動起來，每周六發動抗議，堵塞馬路。為求最佳效果，於是協商行動，再發展為居民大會商討和決策。隨着運動擴及全國，有需要加強協調。這時，全國性的「大會之大會」（Assembly of the Assemblies）應運而生。第一次「大會之大會」在今年1月底召開，各地75個地方性大會，共選出近300名代表。所謂選出，方式上各地有異，都由社區自行決定，所以有些代表其實是抽籤選出的。到今年6月，「大會之大會」已進行了三次。

黃絲有心人，無論年齡，可以在18區發起跨黨派市民會議，有組織地進行區內宣傳、鼓動、促進居民自衞、鞏固社區民主力量。等市民習慣了聚眾商議後，再發展為全港性市民會議。到時港人民主共同體便道成肉身，而非像《臨時政府宣言》那樣只是一張紙。由於華人缺乏民主的生活習慣，所以第一步發起市民會議或不易，這時可以先組織民主後援會，從實際工作中鍛煉出民主習慣。

有人說，哇哇這不是搞大台發號施令嗎？這是誤解。慎防獨裁，但也要慎防「搞大台」變成龍門可以亂搬的口袋罪。有如傘運期間，連學聯在旺角搞個街頭討論會，都被人以「搞大台」而破壞之。18區市民會議，不是獨裁大台，而是民主平台。如果你嫌代議民主不夠好，可以遵從最民主的方式，即直接民主，民意代表全部可以隨時撤換，防止代表固定化及隨之而來的代表背叛。

或云，市民會議，是遠水救近火。的確，最好甚麽總罷工、起義，都如即食麵，手到拿來。運動高漲、呼風喚雨之時，這種情緒還可理解。但運動轉入長期抗戰，這時的確需要耐心的民主教育與組織，來發揮沉默多數的力量。你以為民主真是即食麵？

區龍宇
工運研究者

上一則
上一則
禁蒙面法意在分化和勇 (胡志偉)

下一則
蘋果會客室